[請勿死守]隨時被滅聲才是連儂牆的意義

新聞界有一句說話，若你寫完一篇嘢，大家都好開心歡迎，那並不是一篇新聞，只是宣傳廣告．總有人睇唔順眼，才是一篇新聞報導．

區區遍地開花的連儂牆，大家珍而重之，用包書膠封起來，有人以暴力拆毁，大家以身保護．但其實回顧捷克連儂牆的起源，核心在於有勢力想你噤聲，而不是放任大家自由抒發情感．

捷克在六十年代尾經歷「布拉格之春」被踐酷鎮壓，國民在蘇聯扶植傀儡政權下生活幾十年．John Lennon和搖滾樂所代表的「西方價值」不為共產政權所容．樂隊成員的男生長髮造型，穿牛仔褲，聽西方音樂，已足以令秘密警察留意你，甚至抓你坐牢．

1980年John Lennon被刺殺，捷克人在查理橋附近一面非常矮小的修院的牆壁上，噴上約翰連儂樣子和披頭四樂隊歌詞，像徵對自由的渴望，對極權的不滿．

「塗鴉」這種「毁壞公物」的行為，更不為政權所容．塗鴉一出現，不久被當局抹去；翌日更多塗鴉和大字報出現；1988年，更發生警察與學生在連儂牆附近爆發的警民衝突．

至1989年天鵝絨革命後，捷克走向民主化，「塗鴉」由禁忌變成社會容許，真正的塗鴉者已經不需要挑選連儂牆來發聲，那裡亦漸漸變成遊客景點，賣藝者在唱歌，攝影師擺架生搵真銀，噴漆放在地上讓遊客隨便拿來發揮，噴完記得打賞一點金錢．本地人有點哀嘆，這地方已變得商業化，有點像維港兩傍的攝影攤檔聚集地．

我曾經因工作到捷克多次，每次到訪連儂牆都發現「人面全非」．無論你是否大藝術家，還是核突的塗鴉，半日之後，就有陌生人的作品蓋過你的畫作，邊個都無面畀．那也是一種「無大台」人人都可以寫可以畫的民主精神．連儂牆歷年作品，除了在照片中被留下，並沒有實物被保存下來．

2014年，更有行為藝術家把整面牆漆成全白，見慣五顏六色的民眾頓感嘩然，但卻詭異地令商業化的連儂牆，忽然重拾了一點久遺的叛逆味道．

連儂牆之精髓，並不在於自由表達，反而是在於有打壓力量；連儂牆之精神，並不是貴乎永久留聲，而是在於凸顯有人想滅你聲．捷克那面連儂牆規模細小，其重要性並不因為它面積小而縮減，而在於其面對暴政打壓之後，那種打不死的頑強存在．所以拆毁、反對、撕紙的一波一波循環，反而是顯示牆上表達訊息不被包容的重要過程．如此歷史背景，或許令大家對於有破壞力量的出現，會有另一種看法．

圖為我在某年冬天到訪連儂牆拍下的照片．